

 Predminulý mesiac mi pri mojej aférke s týmto periodikom terajší aj bývalí spolupracovníci Slova vysvetľovali, ako sú svojou prácou veľmi, ale veľmi vyťažení. A v tom neuveriteľnom pracovnom nasadení potom vznikajú chyby. 
 Preto si ja, nezaťažený plejboj, dovolím pár poznámok: 
 Po prvé, časopis takéhoto druhu je veľmi potrebný. Poskytuje alternatívnu platformu. Hviezdna chvíľa Slova prišla, keď v ňom uverejnili návrh zmluvy, ktorú Američania predostreli Srbom v Rambouillet. Dokument, ktorý vtedy bolo veľmi ťažké vo verejnej sfére nájsť. A ktorý ukazoval, aké prakticky nesplniteľné požiadavky Belehrad dostal. Zvlášť v mori vtedy a priori tvrdo proamerickej, podlízavej slovenskej tlače to pôsobilo výnimočne. 
 Horšie je to, že takýchto hviezdnych okamihov už Slovo veľa nezažilo. Časopis sa špecializuje na siahodlhé tirády proti zlému kapitalizmu. Občas je nejaký zaujímavý rozhovor. Sem-tam nejaký preklad, ktorý človek aspoň prebehne očami. Ale inak je to stále to isté, veľa uplakaného textu. Kapitalizmus je zlý. Zlý, zly, zlý. 
 Je mi stále trochu smutno za Novým slovom, predchodcom dnešného Slova. Malo väčší šmrnc, seriózne komentáre sa tam miešali s odľahčenými stĺpčekmi. Slovo sa berie strašne, ale strašne vážne. Redaktori sa snažia vyzerať ako intelektuáli. Ale Slovensko potrebuje časopis, ktorý by ľavicovými názormi oslovoval širšie vrstvy spoločnosti. Učiteľa, ktorý žije niekde v malom mestečku. Utrápený z vývoja spoločnosti, rozorvaný medzi dekonšpiračnými výlevmi, typickej to obrannej reakcie staršej generácie („to nebolo len tak, mladý pán, Západ to mal dobre pripravené, ako zničí naše školstvo a obsadí naše trhy") a snahou namiesto výlevov komunikovať, získavať pozitívne informácie. Robotníka, ktorý chce čítať niečo seriózne, nie bulvárnu Pravdu, ktorú doteraz odoberal, ale je dosť stratený pri článkoch o britskom marxizme. Potrebuje jasný jazyk, potrebuje pomenovávanie okolností, v ktorých žije a ktoré chce chápať. A potrebuje aj trochu zábavy, praktických informácií, milé slovo. 
 A na druhej strane, iste, popri vnímavých, jasne písaných textoch treba aj náročnejší priestor. Filozofiu, ekonomické analýzy. Lenže kvalitných textov tohto druhu je v časopise tiež veľmi málo. No, skoro žiadne. Tvorcom chýbajú znalosti aj zručnosť pri práci s faktami. 
 Aby bolo jasné, uvedomujem si, že tvoriť takéto periodikum, ktoré je už vo svojej podstate okrajové, nie je jednoduché. Chýbajú financie, ale ťažké je i udržiavať sa v presvedčení, že to má zmysel. 
 Určite má. Len treba byť hravejší, otvorenejší, súťaživejší a bojovnejší. A sem-tam sa usmiať. Aj nad ľavičiarmi občas vychádza slnko. 
   

